\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usepackage[T2A]{fontenc}       %поддержка кириллицы
\usepackage[utf8]{inputenc}   %пока бибтех не дружит до конца с юникодом
\usepackage[russian]{babel}     %определение языков в документе
\usepackage{amssymb,amsmath}    %математика
\usepackage{graphicx}               % Для вставки рисунков
\DeclareGraphicsExtensions{.svg,.png,.jpg}
%\usefonttheme[onlylarge]{structurebold}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\setbeamerfont{institute}{size=\normalsize}

\title[Серверные фермы с разогревом]{Моделирование и анализ серверных ферм с разогревом}
\author{Сизов Кирилл}
\institute{Национальный исследовательский Нижегородский госудраственный университет им. Н.И.Лобачевского
	\vspace{0.7cm} \\
	Научный руководитель: доктор физико-математических наук, профессор кафедры программной инженерии \\ А.\,В.~Зорин}
\date{Нижний Новгород \\ 2021}

\begin{document}
	\begin{frame}\titlepage\end{frame}

	\section{Введение}
	\begin{frame}
		\frametitle{Введение}
		\begin{columns}

			\column{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\columnwidth]{intro.eps}

			\column{0.4\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Имеется $c$ серверов.
				\item Сервер принимает и обрабатывает запрос.
				\item В режиме простоя сервер продолжает  потреблять $60\%$ процентов (от своего пикового значения) электроэнергии \cite{CaseEnergyPropotional}.
			\end{itemize}
			 $\rightarrow$ Выключать серверы, которые на данный момент не заняты обработкой запроса.
		\end{columns}
	\end{frame}
	\section{Цель}
	\begin{frame}
		\frametitle{Цель}
		\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\columnwidth]{intro.eps}

		\column{0.4\textwidth}
		 \textbf{Цель}:
		 в терминах теории массового обслуживания
		 построить математическую модель
		 серверной фермы с разогревом,
		 проанализировать её
		 и сравнить с моделью
		 серверной фермы без вычислений
		 Под анализом подразумевается вычисление характеристик качества системы.
		\end{columns}
	\end{frame}

	\section{Постановка задачи}
		\begin{frame}
		    \frametitle{Постановка задачи}
		    Необходимо составить и проанализировать
		    математическую модель системы массового обслуживания,
		    которая имеет следующие характеристики:
		    \begin{itemize}
			     \item Поток входящих требований
				       ---
					   пуассоновский с параметром $\lambda$.
			     \item Время обслуживания требования
				       ---
					   случайная величина, имеющая распределение $Exp(\mu)$.
			     \item Дисциплина формирования очереди
				       ---
					   в порядке поступления требований.
			     \item Структура системы
				       ---
					   многолинейная система с ожиданием.
			     \item Время включения сервера
				       ---
					   случайная величина, имеющая распределение $Erlang(r, \alpha)$
		    \end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}
			\frametitle{Постановка задачи}
			\begin{columns}
			    \column{0.5\textwidth}
			    \includegraphics[width=\columnwidth]{taskexmaple.eps}
			    \column{0.4\textwidth}
			    \begin{itemize}
			    	\item После обслуживания требования сервер, в случае отсутствия других требований, незамедлительно отключается.
			    	\item При поступлении нового требования в систему включается один из выключенных серверов.
			    \end{itemize}
		    \end{columns}
		\end{frame}

	\section{Построение модели}
	\begin{frame}
	 	\frametitle{Построение модели}
	 	Состояние системы $s$ описывается вектор-строкой размера $r+2$:
	 	\begin{equation}\label{eq:state}
	 	s = (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r)
	 	\end{equation}
	 	здесь
	 	$i$ --- число занятых серверов,
	 	$j$ --- число требований в системе,
	 	$y_i$ --- число серверов находящихся на $i$-ой стадии разогрева.
	 	Система будет описываться случайным процессом:
	 	\begin{equation}\label{eq:rp}
	 	\{\boldsymbol{\nu}(t) =
	 	    (I(t), J(t), Y_{1}(t), Y_{2}(t), \dots, Y_{r}(t)), t \geqslant 0\}
	 	\end{equation}
	 	Распределение для начального состояния:
	 	\begin{equation}\label{eq:initial-distr}
	 		{\mathbf P}(\boldsymbol{\nu}(0) = (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r)) =
	 		\begin{cases}
	 		1, & (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r) = \mathbf{0} \\
	 		0, & (i, j, y_1, y_2, \dots, y_r) \ne \mathbf{0}
	 		\end{cases}
	 	\end{equation}
    \end{frame}
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Интенсивности переходов}
 		Матрица интенсивностей переходов:
 			\includegraphics[scale=0.9]{matrixQ.pdf}
 	\end{frame}

	 \begin{frame}
	 	\frametitle{Интенсивности переходов}
	 	Блоки матрицы $Q$:
	 	\begin{equation}\label{eq:Lk-form}
	 	\Lambda_k = \begin{pmatrix}
	 	\lambda I & \boldsymbol{0}
	 	\end{pmatrix},
	 	\end{equation}
	 	здесь $I$ --- единичная матрица размерности $n_k$, $\boldsymbol{0}$ --- нулевая матрица $n_k \times (n_{k + 1} - n_k)$.
	 	\includegraphics[scale=0.7]{Nmatrix.pdf}
	 \end{frame}

 	\begin{frame}
 		\frametitle{Интенсивности переходов}
 		Блок $M_3$ при $c = 3$ и $r = 3$:
 		\includegraphics[scale=0.5]{Mmatrix.pdf}
 	\end{frame}

 	\section{Стационарное распределение}
 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		Пусть
		$\boldsymbol{\pi} = (\boldsymbol{\pi}_0, \boldsymbol{\pi}_1, \boldsymbol{\pi}_2, \dots, \boldsymbol{\pi}_c, \dots)$
		---
		вектор стационарных вероятностей состояний процесса
		$\boldsymbol{\nu}(t)$,
		где $\boldsymbol{\pi}_k$
		--- вектор стационарных вероятностей состояний $k$-ого слоя.
 		Для стационарного распределения должны быть выполнены равенства:
 		\begin{equation}\label{eq:wrap-system}
 		  \begin{aligned}
 		    \boldsymbol{\pi} \boldsymbol{1}^\intercal = 1 \\
 		    \boldsymbol{\pi}Q = 0
 		  \end{aligned}
 		\end{equation}
	 	\end{frame}

 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}

 		\begin{equation}\label{eq:ssae}
 		\begin{cases}
 		\boldsymbol{\pi}_0 \cdot \boldsymbol{1}^\intercal + \boldsymbol{\pi}_1 \cdot \boldsymbol{1}^\intercal + \dots &= 1 \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 N_0 + \boldsymbol{\pi}_1 M_1 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 \Lambda_0 + \boldsymbol{\pi}_1 N_1 + \boldsymbol{\pi}_2 M_2 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_1 \Lambda_1 + \boldsymbol{\pi}_2 N_2 + \boldsymbol{\pi}_3 M_3 &= \boldsymbol{0} \\
 		\dots \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-2} \Lambda_{c-2} + \boldsymbol{\pi}_{c-1} N_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} M_{c} &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-1} \Lambda_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 1} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c} \Lambda + \boldsymbol{\pi}_{c+1} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 2} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c+1} \Lambda + \boldsymbol{\pi}_{c+2} N + \boldsymbol{\pi}_{c + 3} M &= \boldsymbol{0} \\
 		\dots
 		\end{cases}
 		\end{equation}

 		Решить систему \eqref{eq:ssae} можно используя матрично геометрический метод \cite{neuts}.
 		\end{frame}

 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		Полагаем, что
 		\begin{equation}\label{eq:ordinary}
 		\boldsymbol{\pi}_{c+i} = \boldsymbol{\pi}_{c+i-1}R, (i \in \mathbb{N}).
 		\end{equation}
 		Матрица $R$ является минимальным неотрицательным корнем квадратного матричного уравнения:
 		\begin{equation}\label{eq:matrix-quadr}
 		\Lambda+R N+R^2 M = 0
 		\end{equation}
 		Матрица $R$ может быть найдена из предельного соотношения:
 		\begin{equation}
 		\begin{aligned}
 		 R &= \lim\limits_{k\rightarrow \infty} R^{(k)} \\
 		 R^{(k)} = \frac{1}{\omega}[\Lambda + R^{(k - 1)} (N &+ \omega E) + R^{(k - 1)} R^{(k - 1)} M], k \geqslant 1, R_0 = 0
 		\end{aligned}
 		\end{equation}
 	\end{frame}

 	\begin{frame}
 		\frametitle{Стационарное распределение}
 		После подстановки \eqref{eq:ordinary} в
 		\eqref{eq:ssae} получаем конечную систему:
 		\begin{equation}\label{eq:finite-ssae}
 		\begin{cases}
 		\boldsymbol{\pi}_0 \cdot \boldsymbol{1}^T + \boldsymbol{\pi}_1 \cdot \boldsymbol{1}^T + \boldsymbol{\pi}_c \cdot (E + R + R^2 + R^3 + \dots) &= 1 \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 N_0 + \boldsymbol{\pi}_1 M_1 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_0 \Lambda_0 + \boldsymbol{\pi}_1 N_1 + \boldsymbol{\pi}_2 M_2 &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_1 \Lambda_1 + \boldsymbol{\pi}_2 N_2 + \boldsymbol{\pi}_3 M_3 &= \boldsymbol{0} \\
 		\dots \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-2} \Lambda_{c-2} + \boldsymbol{\pi}_{c-1} N_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} M_{c} &= \boldsymbol{0} \\
 		\boldsymbol{\pi}_{c-1} \Lambda_{c-1} + \boldsymbol{\pi}_{c} N + \boldsymbol{\pi}_{c} R M &= \boldsymbol{0}
 		\end{cases}
 		\end{equation}

 		Система \eqref{eq:finite-ssae} корректна только в том случае,
 		когда выполнено неравенство:
 		\begin{equation}\label{eq:correct-condition}
 			\boldsymbol{f}\Lambda\boldsymbol{1}^\intercal
 			<
 			\boldsymbol{f}M\boldsymbol{1}^\intercal
 		\end{equation}
 		где $\boldsymbol{f}$, есть решение системы:
 		\begin{equation}
 		\begin{aligned}
 			\boldsymbol{f} \boldsymbol{1}^\intercal &= 1 \\
 			\boldsymbol{f} (\Lambda + N &+ M) = \boldsymbol{0}
 		\end{aligned}
 		\end{equation}
 	\end{frame}

    \begin{frame}
    	\frametitle{Характеристики системы}
    	Среднее число активных серверов:
    	\begin{equation}\label{eq:mean-active-servers}
    	\mathbb{E}X = \sum_{j = 0}^{\infty} \sum_{k = 1}^{n_j}\pi_{jk}x_{jk},
        \end{equation}
        Среднее число разогревающихся серверов:
        \begin{equation}
        	\mathbb{E}Y = \sum_{j = 0}^{\infty} \sum_{k = 1}^{n_j}\pi_{jk} \sum_{q = 1}^{r} y^{(q)}_{jk}
        \end{equation}
        Среднее энергопотребление
        \begin{equation}
        \label{eq:mean-energy-consumption}
        C = C_{\alpha} \mathbb{E}Y + C_{\mu} \mathbb{E}X
        \end{equation}
        здесь $C_{\alpha}$ и $C_{\mu}$ --- энергия потребляемая в единицу времени одним сервером,
        находящимся в состоянии разогрева и в активном состоянии соответственно.
    \end{frame}

    \begin{frame}
    	\frametitle{Проведение численных экспериментов}
    	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.55]{../results/alphamax_100_c_30.pdf}

    		Зависимость потребляемой энергии от $\rho = \lambda / (\mu c)$, $c = 15$
    	\end{center}
    \end{frame}

    \begin{frame}
    	\frametitle{Проведение численных экспериментов}
    	\begin{center}
         	\includegraphics[scale=0.55]{../results/cmax_20_ro_0.7.pdf}

         	Зависимость потребляемой энергии от количества серверов, $\rho = 0.7$
    	\end{center}
    \end{frame}

    \begin{frame}
    	\frametitle{Проведение численных экспериментов}
    	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.55]{../results/EZ_rhomax_1_c_15.pdf}

    		Зависимость потребляемой энергии от $\rho$, $c = 15$
    	\end{center}
    \end{frame}

 	\begin{frame}[allowframebreaks]
 		\frametitle{Список литературы}
 		\begin{thebibliography}{1}
 			\bibitem{CaseEnergyPropotional} 
 			Luiz André Barroso and Urs Hölzle. 
 			\textit{The Case for Energy-Proportional Computing}. 
 			IEEE Computer, p.33-37, 2007.
 			
 			\bibitem{neuts} 
 			Neuts, M.F. and Neuts, P.M.F.. 
 			\textit{Matrix-geometric Solutions in Stochastic Models: An Algorithmic Approach}. 
 			Johns Hopkins series in the mathematical sciences, 1981.
 			
 			\bibitem{PhungDuc} 
 			Tuan Phung-Duc.
 			\textit{Exact solutions for M/M/c/Setup queues}
 			Telecommun Syst, p.309-324, 2017
 			
 			\bibitem{baumann} 
 			Kharoufeh, Jeffrey P.. 
 			\textit{Level-Dependent Quasi-Birth-and-Death Processes}. 
 			Wiley Encyclopedia of Operations Research and Management Science, 2011.
 			
 			\bibitem{bright} 
 			L.   Bright  and    P.G.   Taylor. 
 			\textit{Calculating the equilibrium distribution in level dependent quasi-birth-and-death processes}. 
 			Communications in Statistics. Stochastic Models, 497-525, 1995.
 		\end{thebibliography}
 	\end{frame}
\end{document}